\Section{Интерполяция}{Василий Алфёров}

\Subsection{Интерполяционный полином в форме Лагранжа}

Когда мы рассматирвали Чебышевские системы функций, мы брали матрицу $\Phi$ и требовали, чтобы она была обратимой. Здесь же мы в качестве матрицы $\Phi$ возьмём вообще единичную матрицу:

$$
    \mathcal{L}_k(x_i) = \delta_{ki}
$$

Здесь $\{\mathcal{L}_k\}$ -- базис, $\delta_{ki}$ -- символ Кронекера (1, если $k = i$ и 0 иначе).

Пусть $p_N(x)$ -- интерполирующий полином (то есть $p_N(x_i) = y_i$). Разложим его по базису $p_N(x) = \sum\limits_{k=0}^N a_k\mathcal{L}_k(x)$. Заметим:

$$
    y_i = p_N(x_i) = \sum\limits_{k=0}^N a_k \mathcal{L}_k(x_i) = a_i
$$

То есть

$$
    p_N(x) = \sum\limits_{k=0}^N y_k\mathcal{L}_k(x)
$$

Научимся находить $\mathcal{L}_k$. Заметим, что у него $N$ корней в точках $x_i$ для $i \neq k$. Значит, он имеет вид

$$
    \mathcal{L}_k(x) = C_k \prod\limits_{i \neq k}(x - x_i)
$$

Ну и так как выполняется $\mathcal{L}_k(x_k) = 1$, то можно найти и $C_k$. Итого,

$$
    \mathcal{L}_k(x) = \prod\limits_{i \neq k} \frac{x - x_i}{x_k - x_i}
$$

\Subsection{Обусловленность полиномиальной интерполяции}

Считаем, что узлы интерполяции (то есть $x_i$) фиксированные, а $y_i$ известны с погрешностью $|\Delta y| \leq \varepsilon$. Берём теперь произвольную точку $\tilde x$ и хотим оценить, насколько изменится $p_N(\tilde x)$ от того, что $y_i$ мы подвигаем в пределах погрешности:

\begin{gather*}
    |\delta p(\tilde x)|
    \le \sum\limits_{k=0}^N |\Delta y_k| \cdot |\mathcal{L}_k(\tilde x)|
    \le \varepsilon \sum\limits_{k=0}^N |\mathcal{L}_k(\tilde x)|
\end{gather*}

\begin{definition}[константа Лебега] \thmslashn

$$
    \Lambda_N = \max\limits_{a \le x \le b} \sum\limits_{k=0}^N |\mathcal{L}_k(\tilde x)|
$$
\end{definition}

\begin{remark} \thmslashn

$$
    |\Delta p(\tilde x)| \le \varepsilon \Lambda_N
$$
\end{remark}

\begin{definition}[Напоминание]\thmslashn

Чебышевские многочлены определены на $[-1, 1]$, имеют вид
$$
    T_N(x) = \cos(N\arccos x)
$$
И имеют корни в точках $x_j = \cos((2j - 1)\pi / 2n)$.
\end{definition}

\begin{theorem}[Без доказательства] \thmslashn

\begin{enumerate}
    \item Если $x_i$ распределены равномерно, то

    $$
        \Lambda_N \sim \frac{2^N}{N \log N}
    $$

    \item Пусть мы интерполируем на $[-1; 1]$. Если $x_i = \cos((2i - 1)\pi / 2n)$ -- корни Чебышевского многочлена $T_N$, то

    $$
        \Lambda_N \le 1 + \frac{2}{\pi}\log N
    $$
\end{enumerate}
\label{interpolation-conditionallity}
\end{theorem}

\begin{remark} \thmslashn

\begin{enumerate}
    \item В первом случае порядок роста экспоненциальный, это очень много.
    \item Во втором случае порядок роста оптимальный (наименьший) среди всех полиномиальных базисов.
\end{enumerate}
\end{remark}

\Subsection{Интерполяционный полином в форме Ньютона}

Вообще говоря, интерполяционный полином степени $N$ по $N + 1$ точкам находится единственным образом. Вопрос в форме записи. Сейчас изучим другую.

Выберем такой базис:

\begin{gather*}
    \mathcal{N}_0(x) = 1 \\
    \mathcal{N}_k(x) = \prod\limits_{i=0}^{k-1} (x - x_i)
\end{gather*}

Раз все полиномы разных степеней, то они линейно независимы.

Ищем интепроляционный полином $p(x) = \sum\limits_{k=0}^N a_k \mathcal{N}_k(x)$.

Есть два способа: очевидный и тот, которым пользуются.
Очевидный способ: записать на эти коэффициенты систему уравнений, начиная с $a_0$.
При этом можно воспользоваться тем, что $\mathcal{L}_k(x_j) = 0$ при $k > j$.
Несложно заметить, что получается при этом треугольная система:

\begin{gather*}
\begin{cases}
    a_0 = y_0 \\
    a_0 + a_1(x_1 - x_0) = y_1 \\
    \dots \\
    \sum\limits_{k=0}^N a_k\mathcal{N}_k(X_N) = y_N
\end{cases}
\end{gather*}

Для второго же введём следующие объекты, напоминающие производные:

\begin{definition}[Разделённая разность] \thmslashn

Вводим рекурсивно.

\begin{description}
\item[Р. р. 0-ого порядка] $[x]f = f(x)$
\item[Р. р. 1-ого порядка] $[x_1, x]f = \frac{f(x) - f(x_1)}{x - x_1}$
\item[Р. р. 2-ого порядка] $[x_1, x_2, x]f = \frac{[x_1, x]f - [x_1, x_2]f}{x - x_2}$
\item[Р. р. $k$-ого порядка]
$$
    [x_1, \dots, x_{k - 1}, x_k, x]f = \frac{[x_1, \dots, x_{k - 1}, x]f - [x_1, \dots, x_{k-1}, x_k]f}{x - x_k}
$$
\end{description}
\end{definition}

\begin{theorem} \thmslashn

Интерполяционный многочлен записывается в виде

$$
    p(x) = \sum\limits_{k=0}^N [x_0, \dots, x_{k - 1}, x_k]y \mathcal{N}_k(x)
$$
\label{interpolation-newton}
\end{theorem}

\begin{proof} \thmslashn

    Рассмотрим разделённую разность $p$ по узлам интерполяции и переменным $x_i$.

    Заметим:

    $$
        [x_0, x]p = \frac{p(x) - p(x_0)}{x - x_0} \Leftrightarrow p(x) = p(x_0) + (x - x_0)[x_0, x]p
    $$

    Этот факт применим итеративно:

    \begin{gather*}
        p(x)
        = p(x_0) + (x - x_0)[x_0, x]p
        = p(x_0) + (x - x_0)([x_0, x_1]p + (x - x_1)[x_0, x_1, x] p) = \\
        = \dots = \sum\limits_{k=0}^N [x_0, \dots, x_{k - 1}, x_k]p \prod\limits_{i = 0}^{k - 1}(x - x_i)
    \end{gather*}

    Осталось лишь заметить, что раз $p(x_j) = y_j ~~\forall j$, то $[x_0, \dots, x_k]p = [x_0, \dots, x_k]y$.
\end{proof}

\TODO Картинка с лекции с графиками базисов Лагранжа и Ньютона.

\Subsection{Погрешность интерполяции}

Пусть мы восстанавливаем какую-то функцию $f$ внутри отрезка $[a; b]$ по $N$ точкам $x_j$.
Нас интересует, насколько мы могли ошибиться.

\begin{theorem} \thmslashn

Пусть $f \in C^{N + 1}[a, b]$ и $p_N$ -- интерполяционный полином на узлах $\{x_i\}_{i=0}^N$. Тогда для любой $x \in [a, b]$ существует $\xi \in [a, b]$, что

$$
    f(x) - p_N(x) = \frac{f^{(N + 1)}(\xi)}{(N + 1)!} \mathcal{N}_{N + 1}(x)
$$
\label{interpolation-efficiency}
\end{theorem}

\begin{proof} \thmslashn

    Для $x = x_i$ теорема выполняется, так как $f(x_i) - p_N(x_i) = 0 = \mathcal{N}_{N + 1}(x_i)$. Доказываем для остальных.

    Заметим, что $f(x) - p_N(x)$ обращается в ноль по крайней мере в точках $x_i$. В тех же точках в ноль обращается $\mathcal{N}_{N + 1}(x)$. Запишем это таким образом:

    $$
        f(x) - p_N(x) = \mathcal{N}_{N + 1}(x) r(x)
    $$

    Здесь $r(x) = \frac{f(x) - p_N(x)}{\mathcal{N}_{N + 1}(x)}$ непрерывно дифференцируема $N + 1$ раз во всех точках, кроме, вероятно, узлов интерполяции.

    Рассмотрим $q(\xi) = f(\xi) - p_N(\xi) - \mathcal{N}_{N + 1}(\xi)r(x)$, где $x$ -- параметр.
    Эта функция непрерывна и имеет корень по крайней мере в точках $x_0, \dots, x_N, x$.

    По теореме Ролля, у дифференцируемой функции между корнями обязательно найдётся нуль производной. Функция $q$ непрерывно дифференцируема $N + 1$ раз и у неё есть $N + 2$ корня. Значит, у неё найдётся $\xi_0$ -- корень $N + 1$-ой производной между крайними корнями:

    $$
        q^{(N + 1)}(\xi_0) = f^{(N + 1)}(\xi_0) - (N + 1)!r(x) = 0
    $$

    То есть

    $$
        f(x) - p_N(x) = \mathcal{N}_{N + 1}(x) r(x) = \frac{f^{(N + 1)}(\xi_0)}{(N + 1)!}\mathcal{N}_{N + 1}(x)
    $$
\end{proof}

\begin{remark} \thmslashn

Отсюда получаем априорную оценку погрешности:

\begin{gather*}
    |f(x) - p_N(x)|
    \le \max\limits_{\xi \in [a, b]} \left( \frac{|f^{(N + 1)}(\xi(x))|}{(N + 1)!}|\mathcal{N}_{N + 1}(x)| \right)
    = \frac{\|f^{(N + 1)}\|_C}{(N + 1)!}|\mathcal{N}_{N + 1}(x)|
\end{gather*}

Здесь $\| \cdot \|_С$ -- норма в пространстве непрерывных функций, которая супремум нормы значения.
\end{remark}

Нам осталось оценить $\mathcal{N}_{N + 1}(x)$. Оценим сначала для равномерной сетки с шагом $h$.

Пусть $x \in [x_{k - 1}, x_k]$, тогда $|x_0 - x| \le kh$, $|x_1 - x| \le (k - 1)h$, \dots, $|x_{k - 1} - x| \le h$, $|x_k - x| \le h$, $|x_{k + 1} - x| \le 2h$, \dots, $|x_N - x| \le (N - k + 1)h$. Из этого,

$$
    |f - p_N| \le \|f^{(N + 1)}\|_C \frac{1}{\binom{N + 1}{k}} h^{N + 1} = O(h^{N + 1})
$$

Последнее равенство подразумевает фиксированный $N$ и уменьшающийся $h$ (и длину интервала, соответственно). Почему бы и нет.

Кроме того, вообще говоря, это выражение зависит от $k$. Погрешность тем меньше, чем ближе к середине интервала:

\begin{itemize}
\item При $k = 1$ получится

$$
    |f - p_N| \le \|f^{(N + 1)} \frac{h^{N + 1}}{N + 1}
$$

\item При $k \approx \frac{N}{2}$ получится

$$
    |f - p_N| \approx \frac{((N / 2)!)^2}{N!} \approx \frac{\left( \left( \frac{N}{2e} \right)^{N/2} \right)^2}{\left( \frac{N}{e} \right)^N} = \frac{1}{2^N}
$$
\end{itemize}

Вообще говоря, по краям уменьшение погрешности линейное, а по центру -- экспоненциальное.

А хочется более равномерное распределение этой ошибки. Утверждается (без доказательства), что наименьшая возможная погрешность для интерполяции полиномами достигается опять-таки в корнях многочленов Чебышёва (если отрезок отличается от $[-1, 1]$, нужно применить преобразование $x = 0.5(a + b) + 0.5(b - a)t$.

\TODO Картинки с лекции. Там явно видно, что при равномерной интерполяции внутри отрезка погрешность почти нулевая, а по краям большая. При интерполяции Чебышёвым же погрешность более-менее равномерна.

\begin{remark}{Эффект Рунге (Гиббса)} \thmslashn

Полиномиальные интерполяции, как получается, плохо ведут себя по норме $C$ (то есть по поточечному супремуму погрешнности).

\end{remark}
